\chapter{Spopad}

Glasen tresk meča ob ščit. Grozljiv trgajoč zvok, ko zverinski kremplji razparajo oklep. Slepeča svetloba, ko ognjena krogla šine iz čarovnikove palice. Oster smrad po krvi in pošastih. Besno rjovenje, zmagoslavno vpitje, jeki bolečin. Spopad v TiZ-u je kaotičen, smrtonosen in vznemirljiv.

V tem poglavju se nahajajo pravila, s pomočjo katerih lahko urejate spopade vaših likov in pošasti, naj bo to le bežen spopad ali daljša bitka v temnici ali na bojnem polju. V tem poglavju pravila veljajo zate, igralca/ko, ali Gospodarja temnic. Gospodar temnic upravlja vse pošasti in stranske osebe v spopadu, vsi drugi igralci pa upravljajo svoje pustolovce. Pravila včasih naslavljajo tudi lik ali pošast, ki ga/jo upravljaš.

\section{Vzorec spopada}

Tipični spopad se zgodi, ko trčita skupaj dve sovražni strani. Takrat nasprotniki zavihtijo orožja in začnejo suvati, mahati, se izmikati, manevrirati ter čarati. Kaos spopada v igri organiziramo v kroge. \textbf{Krog} predstavlja 6 sekund v svetu, v katerem igramo. Tekom kroga vsak sodelujoči izvede svojo \textbf{potezo}. V kakšnem zaporedju pridejo posamezniki na vrsto, se določi ob pričetku spopada, ko vsi vržejo kocko za odzivnost. Ko pridejo vsi na vrsto, se boj nadaljuje z naslednjim krogom, dokler ena stran ne premaga druge.

\begin{DndSidebar}{Spopad korak za korakom}
    \hspace{10pt}\textbf{1. Določi presenečenost.} GT določi, ali je kdo od vpletenih presenečen.

    \textbf{2. Začrtaj položaje.} GT umesti vse like in pošasti v okolico. Glede na vrstni red v koloni pustolovcev ali njihove položaje na nekem kraju GT ugotovi, kje so nasprotniki -- kako daleč stran in v kateri smeri.

    \textbf{3. Določi odzivnost.} Vsi vpleteni v spopad vržejo kocko za odzivnost in določijo vrstni red borcev v krogu.

    \textbf{4. Vsak pride na vrsto.} Vsak sodelujoči izvede svojo potezo po prej določenem zaporedju.

    \textbf{5. Začne se nov krog.} Ko so vsi prišli na vrsto, se krog zaključi. Vrnite se na 4. korak in ponavljajte, dokler se bitka ne konča.
\end{DndSidebar}

\subsection{Presenečenje}

Skupina pustolovcev se po drevesih povzpne do razbojniškega tabora in skoči dol v napad. Želatinasta kocka zdrsi po hodniku temnice, a je pustolovci ne opazijo, dokler ne vpije enega izmed njih. V takih primerih ena stran izkoristi nepripravljenost druge strani.

GT določi, kdo je v posameznem scenariju presenečen. Če se nobena stran ne skriva, vsi že v začetku vidijo drug drugega. Če pa se kdo skriva, GT primerja preizkuse Gibčnosti (Prikritost) osebe, ki se poskuša skriti, z oceno pasivne Modrosti (Zaznavanje) vsakega bitja na sovražni strani. Vsak lik ali pošast, ki pravočasno ne opazi grožnje, je na začetku spopada presenečen/a.

Če si presenečen/a, se ne moreš premakniti ali izvesti dejanja v prvem krogu spopada. Prav tako ne moreš izvesti odziva, dokler se krog ne konča. Posamezen član skupine je lahko presenečen tudi, če drugi člani niso.

\subsection{Odzivnost}

Odzivnost določa, kakšno bo zaporedje borcev v krogu. Ko se spopad začne, vsak sodelujoči napravi preizkus Gibčnosti, s katerim določi svoje mesto v zaporedju odzivnosti. GT meče enkrat za celo skupino identičnih bitij, kar pomeni, da se vsi člani skupine odzivajo hkrati.

GT razporedi borce od tistega z najvišjim izidom preizkusa do tistega z najnižjim. To je končno zaporedje borcev v krogu. To zaporedje ostaja enako skozi vse kroge.

Če se zgodi, da ima več bitij enako odzivnost:

\begin{itemize}
    \item Če bitja upravlja GT, le-ta določi, katero bo začelo prej.
    \item Če bitja upravljajo igralci, se med seboj dogovorijo, kdo bo prej na vrsti.
    \item Če nekaj bitij upravlja GT, nekaj pa igralci, GT določi, kdo začne prej.
\end{itemize}

GT lahko, če mu je tako ljubše, odredi, da bitja z enako odzivnostjo vsa vržejo k20, in se razporedijo glede na višino izidov.

\subsection{Tvoja poteza}

Ko si na potezi, se lahko \textbf{premakneš} za največ toliko metrov, kot določa tvoja hitrost, in \textbf{izvedeš eno dejanje}. Sam/a določiš, ali se najprej premakneš ali izvedeš dejanje. Svojo hitrost -- včasih imenovano hitrost hoje -- najdeš na svojem pustolovskem obrazcu.

Najpogostejša dejanja, ki jih lahko izvedeš, so opisana v kasnejšem razdelku \textquote{Dejanja v spopadu}. Marsikatere razredne značilnosti in druge sposobnosti ti ponujajo še dodatna dejanja.

V kasnejšem razdelku, Premikanje in postavitev, so zapisana pravila za premikanje.

Premikanje in izvajanje dejanja sta neobvezna, in če hočeš, ju lahko preskočiš. Če se ne moreš odločiti, kaj storiti, predlagamo, da razmisliš o izvedbi Izmika ali Pripravljenosti, ki sta opisana v razdelku Dejanja v spopadu.

\subsubsection{Dodatna dejanja}

Različne razredne značilnosti in druge sposobnosti ti omogočajo, da izvedeš poleg svojega navadnega dejanja še dodatno dejanje. Kot primer vzemimo značilnost Spretno dejanje, ki rokomavhu omogoča dodatno dejanje. Dodatno dejanje lahko izvedeš le, ko posebna sposobnost, urok ali drugo pravilo igre dovoli, da nekaj narediš v okviru dodatnega dejanja. V nasprotnem primeru nimaš možnosti dodatnega dejanja.

Med svojo potezo lahko izvedeš samo eno dodatno dejanje.

Če čas izvedbe dodatnega dejanja ni vnaprej določen s pravili, lahko sam/a izbereš, kdaj med potezo izvedeš dodatno dejanje. Vse, kar ti prepreči, da izvedeš navadno dejanje, ti preprečuje tudi izvedbo dodatnega dejanja.

\subsubsection{Druge dejavnosti}

Ko si na potezi, lahko storiš marsikaj, kar ne porabi niti tvojega dejanja niti premikanja.

Lahko se sporazumevaš z bitji okoli sebe govorno ali s kretnjami, pri čemer naj bo komunikacija kratka in jedrnata.

Prav tako lahko obravnavaš en predmet ali del okolice med premikanjem ali izvajanjem dejanja. Na primer, medtem ko korakaš proti svojemu nasprotniku, lahko odpreš vrata, ali pa recimo povlečeš svoj meč iz nožnice, tik preden napadeš, in je potem to uvod v tvoje dejanje.

Če želiš po tem obravnavati še en predmet, moraš zanj porabiti dejanje. Nekateri magični ali kako drugače posebni predmeti vedno zahtevajo uporabo dejanja. Prepoznaš jih po omembi tega pravila v njihovih opisih.

GT lahko zahteva, da uporabiš dejanje za katerokoli izmed teh dejavnosti, kadar je zanjo potrebna posebna pozornost ali ti njeno opravljanje preprečuje neobičajna ovira. Primer, kjer GT lahko upravičeno zahteva uporabo dejanja, je denimo odpiranje zataknjenih vrat ali premikanje vzvoda za spuščanje dvižnih vrat.

\begin{DndSidebar}{Obravnavanje predmetov okoli sebe}
    Nekaj primerov reči, ki jih lahko kombiniraš s svojim premikanjem in dejanjem:
    \begin{itemize}
        \item izvlečeš meč iz nožnice ali ga spraviš nazaj vanjo,
        \item odpreš ali zapreš vrata,
        \item povlečeš napoj iz svojega nahrbtnika,
        \item pobereš padlo sekiro,
        \item pobereš okrasek z mize,
        \item snameš prstan s prsta,
        \item si zbašeš nekaj hrane v usta,
        \item zabiješ palico z zastavo v tla,
        \item izbrskaš nekaj cekinov iz mošnje za pasom,
        \item na dušek izpiješ vse pivo iz vrča,
        \item premakneš vzvod,
        \item potegneš baklo iz držala,
        \item vzameš knjigo s police, ki je na dosegu roke,
        \item pogasiš majhen ogenj,
        \item si nadeneš masko,
        \item si povlečeš kapuco svojega plašča čez glavo,
        \item prisloniš uho k tlom,
        \item brcneš kamenček,
        \item obrneš ključ v ključavnici,
        \item pobutaš po tleh z dolgo palico,
        \item podaš nek predmet drugemu liku.
    \end{itemize}
    \end{DndSidebar}

\subsection{Odzivi}

Nekatere posebne sposobnosti, uroki in okoliščine ti dovoljujejo, da izvedeš posebno dejanje, imenovano Odziv. Odziv je hipna reakcija na nek sprožilen dogodek, ki se lahko zgodi, ko si na potezi ti ali kdo drug. Najpogostejša vrsta Odziva je priložnostni napad, ki je opisan kasneje v tem poglavju.

Ko nastaviš Odziv, ne moreš nastaviti drugega, dokler ne prideš naslednjič na potezo. Če se Odziv sproži, ko je na potezi drugo bitje, lahko to bitje nadaljuje s preostankom svoje poteze, ko se Odziv izvede do konca.

\section{Premikanje in postavitev}

Med spopadom se liki in pošasti neprestano premikajo. S pomočjo premikanja in menjave položajev poskušajo doseči prednost.

Ko si na potezi, se lahko premakneš največ tako daleč, kot določa tvoja hitrost. Premikaš se lahko kadarkoli med svojim delom kroga, tudi večkrat, vendar skupaj vedno manj ali enako svoji hitrosti.

Tvoje premikanje lahko vključuje skakanje, plezanje in plavanje. Te različne sorte premikanja lahko kombiniraš s hojo ali pa tudi ne. Kakorkoli se že premikaš, vsi tvoji premiki skupaj ne smejo preseči tvoje zapovedane hitrosti.

V osmem poglavju je razdelek Posebni tipi gibanja, ki ti pove kaj več o skakanju, plezanju in plavanju.

\subsection{Delitev premikanja}

Svoj premik lahko razdeliš tako, da en del svoje hitrosti porabiš pred in en del po svojem dejanju. Na primer, če imaš hitrost 9 metrov, se lahko premakneš za 3 metre, izvedeš dejanje in se potem premakneš še za 6 metrov.

\subsubsection{Premikanje med napadi}

Če izvedeš dejanje, ki vključuje več kot en oborožen napad, lahko svoj premik razdeliš še naprej na več manjših premikov med posameznimi napadi. Kot primer podajmo borca, ki mu razredna značilnost Dodatni napad omogoča dva napada na potezo. Če ima borec hitrost 7,5 metrov, se lahko na primer premakne za 3 metre, napade, se premakne za 4,5 metrov in ponovno napade.

\subsubsection{Uporaba različnih hitrosti}

Če imaš več različnih hitrosti (na primer hitrost hoje in hitrost letenja), lahko med premikanjem menjavaš hitrosti. Kadar zamenjaš hitrosti, odštej že premoščeno razdaljo od nove hitrosti. Razlika določa, za koliko metrov se še lahko premakneš. Če je ta razlika 0 ali manj, nove hitrosti ne moreš uporabiti.

Utemeljimo s primerom: imaš hitrost 9 metrov (to je hitrost hoje). Čarovnik te uroči z urokom letenje in dobiš hitrost letenja 18 metrov. Torej lahko letiš 6 metrov, potem hodiš 3 metre, nazadnje pa preletiš še 9 metrov.

\subsection{Zahteven teren}

Spopad se le redko vname v praznih sobanah in na gladkih ravnicah. S skalami posejane votline, gosti gozdovi, razmajana stopnišča -- teren, na katerem se odvija spopad, je običajno zahteven.

Vsak meter premika na zahtevni površini terja en dodaten meter. To pravilo velja tudi, če več različnih stvari v prostoru velja za zahteven teren.

Primer zahtevnega terena so nizko pohištvo, grušč, podrast, strme stopnice, sneg in plitve močvare. Osebni prostor drugega bitja, sovražnega ali ne, je tudi zahteven teren.

\subsection{Ležanje}

Borci se pogosto znajdejo na tleh, bodisi ker jih je nekdo zbil bodisi ker so se vrgli po tleh. Tedaj so v stanju \textquote{na tleh}, ki je opisano v dodatku A.

\textbf{Po tleh} se lahko \textbf{vržeš}, ne da bi porabil/a kaj svoje hitrosti. Vstajanje terja nekaj več truda; zanj zapraviš polovico hitrosti. Na primer, če je tvoja hitrost 9 metrov, moraš za vstajanje porabiti 4,5 metra. Če ti za premikanje ni preostalo dovolj metrov ali pa je tvoja hitrost 0, ne moreš vstati.

Če se hočeš premikati, dokler ležiš, se moraš \textbf{plaziti} ali uporabiti magijo (na primer teleportacijo). Vsak preplazen meter stane 1 dodaten meter. Tako 1 meter plazenja po zahtevnem terenu stane 3 metre.

\subsection{Gibanje okoli drugih bitij}

Lahko se premikaš skozi osebni prostor drugega nesovražnega bitja. Skozi osebni prostor sovražnega bitja se lahko premikaš le, če je bitje vsaj dva velikostna razreda večje ali manjše od tebe. Ne pozabi, da je osebni prostor drugega bitja zate zahteven teren.

Najsi je bitje prijatelj ali sovražnik, svojega premika ne moreš po lastni volji zaključiti v njegovem osebnem prostoru.

Če se premakneš izven dosega sovražnega bitja, lahko le-to koristi priložnostni napad, kot je razloženo nekoliko naprej v tem poglavju.

\subsection{Letenje}

Letenje ima veliko prednosti s stališča gibljivosti, vendar obstaja nevarnost padca. Če kdo/kaj zbije leteče bitje na tla, če se letečemu bitju hitrost zmanjša na 0 ali če kako drugače izgubi zmožnost premikati se, pade na tla, razen če lahko lebdi ali ostaja v zraku s pomočjo magije (na primer z urokom \textit{letenje}).

\subsection{Velikost bitja}

Bitja zasedajo različno velik prostor. Preglednica Velikostni razredi prikazuje, koliko prostora med spopadom obvladuje bitje posamezne velikosti. V nekaterih primerih enaki velikostni razredi veljajo za predmete.

\begin{DndTable}[header=Velikostni razredi]{llX}
    \textbf{Velikost} & \textbf{Prostor} & \textbf{Primer pošasti} \\
    Drobna & 0,75 m x 0,75 m & Vragec, cvirk \\
    Majhna & 1,5 m x 1,5 m & Orjaška podgana, goblin \\
    Povprečna & 1,5 m x 1,5 m & Ork, volkodlak \\
    Velika & 3 m x 3 m & Hipogrif, oger \\
    Ogromna & 4,5 m x 4,5 m & Ognjeni velikan, dreant \\
    Gromozanska & 6 m x 6 m ali več & Kraken, vijolični črv
\end{DndTable}

\subsubsection{Prostor}

Osebni prostor bitja je območje, merjeno v metrih, ki ga bitje obvladuje med spopadom, in ne sovpada z njegovo fizično velikostjo. Tipično povprečno bitje ni široko 1,5 metra, ampak obvladuje območje te širine. Če se povprečni grobgoblin razkorači na 1,5 metra širokem vhodu, ostala bitja ne morejo kar tako mimo njega.

Bitjev osebni prostor je tudi območje, ki ga bitje potrebuje, da se lahko učinkovito bori. Iz tega razloga je število bitij, ki lahko obkolijo neko bitje v spopadu, omejeno. Če predpostavimo, da so borci povprečne velikosti, se lahko okoli nekega bitja v premeru 1,5 metra postavi osem bitij eno poleg drugega.

Ker večja bitja zavzamejo več prostora, jih lahko manj obkroži eno samo bitje. Če se štiri velika bitja spravijo nad eno povprečno ali majhno bitje, za še kakšno bitje ostane bore malo prostora. Prav nasprotno pa lahko kar dvajset povprečnih bitij obkoli gromozansko bitje.

\subsubsection{Prerivanje skozi manjše vrzeli}

Bitje se lahko prerine skozi prostor, ki je en velikostni razred manjši od velikostnega razreda bitja. Veliko bitje se lahko denimo prerine skozi tesen prehod, ki je le 1,5 metra širok. Med prerivanjem mora bitje za vsak meter opravljene poti zapraviti 1 dodaten meter. Poleg tega ima otežitev na napadalne mete in rešilne mete Gibčnosti. Napadalni meti zoper prerivajoče se bitje imajo olajšavo, dokler je bitje v tesnem prostoru.

\section{Dejanja v spopadu}

Ko si na potezi in izvedeš dejanje, lahko izbereš eno izmed tukaj predstavljenih dejanj, dejanje, ki ti ga omogoča tvoj razred ali posebna značilnost, ali dejanje, ki se ga domisliš na licu mesta. Mnoge pošasti imajo v svojih okvirčkih lastnosti tudi seznam možnih dejanj.

Ko opišeš dejanje, ki ni navedeno v pravilih, ti GT razodene, ali je tako dejanje izvedljivo in kakšen met, če sploh kakšen, moraš opraviti, da določiš njegovo uspešnost.

\subsection{Čaranje}

Čarajoči liki, kot so čarovniki in kleriki, in številne pošasti lahko med spopadom izvajajo uroke. Vsak urok ima čas čaranja, ki določa, ali mora izvajalec za čaranje porabiti dejanje, odziv, neko število minut ali celo nekaj ur. Torej izvedba uroka ni nujno eno samo dejanje. Večino urokov se lahko pričara v času enega dejanja, zato jih uročevalci pogosto uporabljajo med spopadom. Pravila o čaranju so navedena v desetem poglavju.

\subsection{Iskanje}

Pri tem dejanju se osredotočiš na iskanje. Od okoliščin je odvisno, ali te bo GT prosil za preizkus Modrosti (Zaznavanje) ali Inteligence (Preiskovanje).

\subsection{Izmik}

Ko koristiš to dejanje, vso pozornost usmeriš v izmikanje napadom. Do začetka tvoje naslednje poteze ima vsak napad napadalca, ki ga vidiš, otežitev. Poleg tega imaš olajšavo na rešilne mete Gibčnosti. To ugodnost izgubiš, če si onesposobljen/a (to stanje je podrobneje razloženo v dodatku A) ali če tvoja hitrost pade na 0.

\subsection{Nagel tek}

Ko se odločiš za to dejanje, dobiš med svojo potezo možnost daljših premikov. Skupni podaljšek je enak dvakratniku tvoje hitrosti po vseh morebitnih popravkih. Torej: če imaš hitrost 9 metrov in začneš naglo teči, se lahko tekom svoje poteze premakneš do 18 metrov daleč.

Če se ti hitrost poviša ali zniža, se tudi podaljšek ustrezno spremeni. Če se ti hitrost z 9 metrov zmanjša na 4,5 metra, se lahko z Naglim tekom premakneš zgolj za 9 metrov.

\subsection{Napad}

Najobičajnejše dejanje v spopadu je napad. To je lahko zamah z mečem, strel z lokom ali sunek s pestjo.

Ko se odločiš za to dejanje, izvedeš en bližnji ali oddaljeni napad. Za pravila o napadanju glej razdelek Napadanje.

Določene značilnosti, denimo borčev Dodatni napad, ti dovolijo izvesti več kot en napad v okviru tega dejanja.

\begin{DndSidebar}{Varianta: Igranje na mreži}
    Če spopad uprizorite na mreži kvadratkov s figuricami ali žetončki, se držite naslednjih pravil.

    \subparagraph{Kvadratki}
    Vsak kvadratek na mreži predstavlja 1,5 metra.

    \subparagraph{Hitrost}
    Namesto da se premikaš meter po meter, se po mreži premikaj kvadratek po kvadratek. To pomeni, da porabljaš hitrost v segmentih po 1,5 metra. Tako premikanje ti bo lažje, če svojo hitrost preslikaš v kvadratke. Primer: hitrost 9 metrov se preslika v hitrost 6 kvadratkov.

    Če pogosto uporabljaš mrežo, si lahko na pustolovski obrazec celo pripišeš hitrost v kvadratkih.

    \subparagraph{Premik na kvadratek}
    Če se hočeš prestaviti na naslednji kvadratek, ti mora ostati vsaj še 1 kvadratek neporabljene hitrosti, tudi če je kvadratek prečno soseden tvojemu trenutnemu kvadratku. (To pravilo za prečno premikanje omogoča bolj tekočo igro za ceno realizma. Za bolj realistični pristop si preberi \textit{Vodič Gospodarja temnic}.)

    Če čez kvadratek poteka zahteven teren, ti mora ostati dovolj neporabljene hitrosti za dodatni davek na premik. Na primer, preostati ti morata vsaj 2 kvadratka neporabljenega premika, da lahko stopiš na kvadratek z zahtevnim terenom.

    \subparagraph{Robovi}
    S prečnim premikanjem ne moremo preiti robov zidov, večjih dreves ali drugih objektov, ki zapolnijo prostor kvadratka.

    \subparagraph{Dometi}
    Domete in razdalje na mreži med dvema stvarema -- naj bodo bitja ali predmeti -- določiš tako, da prešteješ kvadratke med njima. Začni s kvadratkom, ki je sosednji prvi stvari, in končaj s kvadratkom, na katerem tiči druga stvar. Med njima poišči kvadratke najkrajše poti in jih seštej v končno razdaljo.
\end{DndSidebar}

\subsection{Pomoč}

Drugemu bitju lahko pomagaš pri doseganju nekega cilja. Če za dejanje izbereš Pomoč, bitje, ki mu pomagaš, prejme olajšavo na naslednji preizkus sposobnosti, ki ga opravi za dosego cilja, če seveda izvede ta preizkus pred začetkom tvoje naslednje poteze.

Po drugi strani lahko prijateljskemu bitju pomagaš napasti bitje, ki je od tebe oddaljeno največ 1,5 metra. Sovražnika lahko vržeš na finto, ga zmedeš ali kako drugače pomagaš soborcu, da je njegov napad bolj učinkovit. Če tvoj soborec napade tarčo pred tvojo naslednjo potezo, ima njegov prvi met za napad olajšavo.

\subsection{Pripravljenost}

Včasih hočeš počakati na pravi trenutek, preden ukrepaš. Temu je namenjeno dejanje Pripravljenosti, ki ti dovoli, da ukrepaš enkrat pred svojo naslednjo potezo.

Najprej se odločiš, na kaj se boš odzval/a. Pogoje za odziv mora biti tvoj lik sposoben zaznati. Nato izbereš dejanje ali premik, ki ga boš izvedel/a, če se pogoji izpolnijo. Nekaj primerov: \textquote{Če privrženec kulta stopi na loputo, bom potisnil/a ročico, ki jo odpre,} \textquote{Če goblin stopi k meni, se bom umaknil/a proč.}

Ko se pogoji izpolnijo, lahko izbereš, ali boš svoj odziv izvedel/a ali ne. Pomni, da imaš lahko vsak krog le en odziv.

\begin{DndSidebar}{Improviziranje dejanja}
    Tvoj lik lahko počne stvari, ki v tem poglavju niso omenjene, na primer nasilno vdira vrata, grozi sovražnikom, išče šibke točke v magičnih zaščitah ali prosi nasprotnika za pogajanje. Tu so meje edino tvoja domišljija in tvoje ocene sposobnosti. Pomoč pri improvizaciji naj ti bodo opisi sposobnosti v sedmem poglavju.

    Ko opišeš dejanje, ki ga ni v pravilih, GT določi, ali je dejanje izvedljivo in kakšen met, če sploh kakšen, moraš opraviti zanj.
\end{DndSidebar}

Ko za odziv pripraviš urok, ga pričaraš kot običajno, le da zadržiš njegovo energijo in jo sprostiš z odzivom, ko se pogoji izpolnijo. Urokov čas čaranja mora biti 1 dejanje in zadrževanje magične energije terja osredotočenost (več o tem v desetem poglavju). Če kaj zmoti tvojo osredotočenost, se urok razblini brez sledu. Na primer, če se osredotočaš na urok \textit{pajčevina} in pripraviš \textit{čarobni izstrelek}, se \textit{pajčevina} zaključi, in če te kaj poškoduje, preden proizvedeš \textit{čarobni izstrelek} s svojim odzivom, izgubiš osredotočenost.

\subsection{Skrivanje}

Če se odločiš, da se boš skril/a, izvedeš preizkus Gibčnosti (Prikritost). Pri tem se drži pravil skrivanja v sedmem poglavju. Če ti uspe, prejmeš določene ugodnosti, ki so opisane v razdelku Nevidni napadalci in tarče nekoliko nižje.

\subsection{Uporaba predmeta}

Običajno se ukvarjaš s predmeti v okviru kakšnega drugega dejanja, na primer izvlečeš meč iz nožnice kot del napada. Ko je za uporabo predmeta potrebno samostojno dejanje, izvedeš dejanje Uporaba predmeta. To dejanje je smiselno tudi takrat, ko hočeš med svojo potezo obravnavati več predmetov.

\subsection{Varen umik}

Če se varno umakneš iz boja, tvoj umik ne proži priložnostnih napadov nate do konca poteze.

\section{Izvajanje napada}

Napad, tako bližnji kot oddaljeni in uročni, ima preprosto strukturo.

\textbf{1. Izberi tarčo.} Določi tarčo, ki je v dometu tvojega napada: bitje, predmet ali kraj.

\textbf{2. Določi popravke.} GT določi, ali je tarča v zaklonu in ali imaš olajšavo ali otežitev na svoj napad. Poleg tega uroki, posebne sposobnosti in drugi učinki ponujajo dodatne prištevke ali odbitke na tvoj napadalni met.

\textbf{3. Končaj napad.} Izvedi met za napad. Če met uspe, vrzi kocke za škodo, razen če pravila ne zahtevajo drugače. Nekateri napadi povzročijo posebne učinke poleg ali namesto škode.

Če kdaj nastane dvom o tem, ali neko dejanje šteje kot napad, se ravnaj po tem preprostem pravilu: če izvajaš napadalni met, izvajaš napad.

\subsection{Napadalni meti}

Ko izvedeš napad, tvoj met za napad določi, ali tvoj napad zadene ali zgreši. Napadalni met napraviš tako, da vržeš k20 in prišteješ ustrezne popravke. Če je skupna vsota večja ali enaka zaščitnemu razredu (ZR) tarče, jo je napad zadel. ZR lika je določen ob stvarjenju lika, ZR pošasti pa najdeš v njenem okvirčku lastnosti.

\subsubsection{Popravki meta}

Ko lik izvede met za napad, običajno prišteješ popravek sposobnosti in/ali likov izvedenski prištevek. Ko pošast naredi napadalni met, uporabi tisti popravek, ki je določen v okvirčku lastnosti.

\subparagraph{Popravek sposobnosti}
Popravek sposobnosti za bližnji napad je popravek Moči, popravek sposobnosti za oddaljeni napad je popravek Gibčnosti. Odlikovana ali zalučana orožja kršijo to pravilo.

Tudi nekateri uroki zahtevajo napadalni met. Popravek sposobnosti za uročni napad je odvisen od uročne sposobnosti tistega, ki izvede urok, kot je bolje razloženo v desetem poglavju.

\subparagraph{Izvedenski prištevek}
Svoj izvedenski prištevek prišteješ izidu napadalnega meta, kadar napadeš z orožjem, s katerim si izveden, ali z urokom.

\subsubsection{Izid 1 ali 20}

Včasih usoda požegna ali spodkoplje bojevnika, tako da na primer novinec zadene, izkušen borec pa zgreši.

Če je izid napadalnega meta 20, je napad uspešen ne glede na popravke ali tarčin ZR. Temu rečemo silovit udar, ki je opisan malo naprej.

Če je izid napadalnega meta 1, napad ni uspešen ne glede na popravke ali tarčin ZR.

\subsection{Nevidni napadalci in tarče}

Bojevniki se pogosto poskušajo izmuzniti iz sovražnikovega vidnega polja tako, da se skrijejo, pričarajo urok \textit{nevidnosti} ali prežijo v temi.

Ko napadeš tarčo, ki je ne moreš videti, imaš otežitev na napadalni met. To velja tudi, ko ugibaš položaj tarče ali ciljaš tarčo, ki jo lahko slišiš, vendar ne vidiš. Če tarče ni tam, kamor si usmeril/a napad, napad že privzeto ne uspe, vendar GT običajno samo pove, da napad ni uspel, ne da bi izdal, ali si tarčin položaj sploh pravilno uganil/a.

Kadar te neko bitje ne vidi, imaš olajšavo na napadalne mete zoper njega.

Če si skrit/a -- bodisi neviden/a bodisi neslišen/a -- in napadeš, svoj položaj izdaš takoj, ko napad uspe ali ne uspe.


\subsection{Oddaljeni napadi}

Ko ustreliš z lokom ali samostrelom, zalučaš ročno sekiro ali kako drugače pošlješ nek izstrelek po zraku, da bi zadel/a sovražnika na daljši razdalji -- takrat napraviš oddaljeni napad. Sem štejejo na primer tudi pošast, ki iz repa izstreli bodice, in različni uroki.

\subsubsection{Domet}

Oddaljene napade lahko izvedeš le nad tarčami v omejenem dometu.

Če ima oddaljen napad, kakršni so nekateri uročni napadi, le en domet, ne moreš napasti tarče zunaj tega dometa.

Nekateri oddaljeni napadi, denimo oni z dolgim ali kratkim lokom, imajo dva dometa. Manjši izmed teh je običajni domet, večji pa skrajni domet. Tvoj napadalni met utrpi otežitev, ko je tvoja tarča zunaj običajnega dometa, tarče zunaj skrajnega dometa pa ne moreš napasti.

\subsubsection{Oddaljeni napadi v spopadu na blizu}

Usmerjanje oddaljenega napada je precej težje, ko je sovražnik čisto blizu. Ko narediš oddaljeni napad in si oddaljen/a manj kot 1,5 metra od sovražnega bitja, ki te lahko vidi in ni onesposobljeno, imaš otežitev na napadalni met.

\subsection{Bližnji napad}

Bližnji napad se uporablja v spopadu na blizu. Za bližnji napad navadno uporabimo orožje, ki ga držimo v rokah, kot so na primer meč, bojno kladivo ali sekira. Marsikatera pošast izvede bližnji napad s svojimi kremplji, rogovi, čekani, lovkami ali drugimi okončinami. Tudi nekateri uroki se uporabljajo v bližnjem napadu.

Večina bitij ima \textbf{doseg} za napad 1,5 metra, se pravi lahko z bližnjim napadom napade tarče, ki so od njih oddaljene 1,5 metra ali manj. Določena bitja (navadno tista, ki so večja od povprečne velikost) imajo večji doseg, ki pa je naveden v njihovih opisih.

Namesto napada z orožjem lahko izvedeš tudi \textbf{neoborožen napad}: sunek, brco, udarec z glavo ali podoben napad s telesom. Če napad uspe, zada škodo, enako 1 + tvoj popravek Moči. V neoboroženem napadanju si izveden/a.

\subsubsection{Priložnostni napadi}

V spopadu vsi udeleženci poskušajo ujeti nasprotnika nepripravljenega. Nepremišljeno gibanje v sovražnikovi bližini je večinoma skrajno nevarno, ker lahko sproži priložnostni napad.

Priložnostni napad lahko narediš, ko se sovražno bitje, ki ga vidiš, premakne ven iz tvojega dosega. Napadeš tako, da uporabiš svoj odziv in izvedeš en bližnji napad. Napad se zgodi, tik preden bitje zapusti tvoj doseg.

Nasprotniku lahko priložnostni napad onemogočiš tako, da uporabiš varen umik. Prav tako ne izzoveš priložnostnega napada, ko se teleportiraš ali ko te nekdo ali nekaj premakne, ne da bi ti sam/a uporabil/a premikanje, dejanje ali odziv. Primer tega bi bil, da te eksplozija vrže ven iz dosega sovražnika ali da zaradi težnostni padeš mimo nasprotnika.

\subsubsection{Boj z dvema orožjema}

Kadar napadeš z lahkim bližinskim orožjem, ki ga držiš v eni roki, lahko kot dodatno dejanje napadeš z drugačnim bližinskim orožjem, ki ga držiš v drugi roki. K škodi dodatnega napada ne prišteješ svojega popravka sposobnosti, razen če je popravek negativen.

Če ima katero od orožij lastnost \textquote{zalučano}, lahko to orožje tudi vržeš, namesto da z njim napadeš od blizu.

\subsubsection{Primež}

Če hočeš bitje zgrabiti ali ga premikastiti, lahko uporabiš posebne sorte bližinski napad -- primež. Če lahko v okviru enega dejanja izvedeš več napadov, primež zamenja enega izmed njih.

Tarča tvojega primeža je lahko največ en velikostni razred večja od tebe in mora biti v tvojem dosegu. Z vsaj eno prosto roko poskušaš ujeti v primež drugo bitje. Za to izvedeš preizkus Moči (Atletika), ki se mu tarča upre s preizkusom Moči (Atletika) ali Gibčnosti (Akrobatika); katerega bo izvedla, izbere tarča sama. Če je tarča onesposobljena, ti primež samodejno uspe. Če ti primež uspe, je tarča v primežu (glej dodatek A). Stanje določa, kaj vse ga lahko prekine, ti pa lahko tarčo izpustiš, kadar hočeš (ne da bi porabil/a dejanje).

\subparagraph{Pobeg iz primeža}
Bitje v primežu lahko uporabi dejanje, da se izvije iz primeža. Uspeti mu mora preizkus Moči (Atletika) ali Gibčnosti (Akrobatika), ki mu nasprotuje tvoj preizkus Moči (Atletika).

\subparagraph{Premikanje bitja v primežu}
Ko se premakneš, lahko s seboj povlečeš ali preneseš tudi bitje v primežu, vendar se takrat tvoja hitrost prepolovi, razen če je bitje dva ali več velikostnih razredov manjše od tebe.

\subsubsection{Potiskanje bitja}

Ena vrsta bližinskega napada je tudi potiskanje bitja, da ga bodisi prevrneš na tla bodisi odrineš od sebe. Če lahko v okviru enega dejanja izvedeš več napadov, potisk zamenja enega izmed njih.

\begin{DndSidebar}{Tekma v spopadu}
    V bitki se nasprotniki pogosto merijo v spretnostih. Takrat pride do tekem. V tem razdelku sta navedeni najpogostejši tekmi, ki se izvajata v obliki dejanj med spopadom: primež in potiskanje bitja. GT lahko kakršnekoli druge tekme improvizira tako, da se zgleduje po teh dveh primerih.
\end{DndSidebar}

Tarča, ki jo potisneš, ne sme biti več kot en velikostni razred večja od tebe in mora biti v tvojem dosegu. Izvedeš preizkus Moči (Atletika), ki se mu tarča upre s preizkusom Moči (Atletika) ali Gibčnosti (Akrobatika); katerega bo izvedla, izbere tarča sama. Če je tarča onesposobljena, ti potisk samodejno uspe. Če ti uspe, tarčo bodisi prevrneš na tla (stanje na tleh) bodisi jo odrineš 1,5 metra proč od sebe.

\section{Kritje}

Zidovi, drevesa, bitja in druge prepreke lahko med spopadom ponujajo kritje za nasprotnike, zaradi česar jih je težje poškodovati. Tarča ima korist od kritja le, če napad ali poseben učinek izvira iz nasprotne strani kritja.

Poznamo tri stopnje kritja. Če tarčo zakriva kritje iz več plasti, upoštevate le plast z najvišjo stopnjo kritja; stopnje se med seboj ne seštevajo. Na primer, če je tarča za bitjem, ki ponuja le polovično kritje, in drevesnim deblom, ki nudi tričetrtinsko kritje, je bitje po pravilih za tričetrtinskim kritjem.

Tarča za \textbf{polovičnim kritjem} si k rešilnim metom ZR-ja in k rešilnim metom Gibčnosti prišteje +2. Tarča je za polovičnim kritjem, če kritje zakriva vsaj polovico tarčinega telesa. Primeri tovrstnih kritij so recimo nižji zid, velik kos pohištva, ozko drevesno deblo ali bitje (sovražno ali prijateljsko).

Tarča za \textbf{tričetrtinskim kritjem} si k rešilnim metom ZR-ja in k rešilnim metom Gibčnosti prišteje +5. Tarča je za tričetrtinskim kritjem, če kritje zakriva vsaj tri četrtine tarče. Primeri tovrstnih kritij so recimo dvižna vrata, strelna lina ali debelo drevesno deblo.

Tarče za \textbf{polnim kritjem} ni mogoče direktno napasti z napadom ali urokom, kljub temu pa nekateri uroki lahko napadejo tudi takšno tarčo tako, da jo vključijo v območje svojega učinka. Tarča je za polnim kritjem, če jo kritje vso zakrije.

\section{Poškodbe in zdravljenje}

Pustolovcem so poškodbe in bližina smrti še kako znane. Zamah z mečem, natančno izstreljena puščica in sunek začaranega ognja imajo vsi možnost poškodovati ali celo ubiti tudi najbolj trdoživa bitja.

\subsection{Življenjske točke}

Življenjske točke predstavljajo kombinacijo telesne in duševne vzdržljivosti, volje do življenja in sreče. Bitja z več življenjskimi točkami je težje ubiti. Tista z manj življenjskimi točkami so ranljivejša.

Trenutne življenjske točke nekega bitja (večinoma jim rečemo le življenjske točke) so lahko katerokoli število med 0 in številom skupnih življenjskih točk bitja. Življenjske točke se spremenijo vsakič, ko bitje utrpi poškodbe ali se pozdravi.

Kadar bitje utrpi poškodbo, se točke škode odštejejo od njegovih življenjskih točk. Izguba življenjskih točk na bitje ne vpliva, dokler število življenjskih točk ne pade na 0.

\subsection{Meti za škodo}

Vsako orožje, urok in škodljiva pošastna sposobnost določa, koliko točk škode zada. Za določitev točk škode vržeš ustrezno kocko in prišteješ kakršnekoli popravke, nato pa dobljeno škodo apliciraš na tarčo. Čarobna orožja, posebne sposobnosti in drugi faktorji lahko podelijo dodatno škodo.

Kadar napadaš z \textbf{orožjem}, točkam škode prišteješ svoj popravek sposobnosti -- istega, kot si ga uporabil/a za napadalni met. \textbf{Urok} ti pove, katere kocke moraš vreči za škodo in katere popravke moraš prišteti.

Če urok ali drugi učinki povzročijo škodo \textbf{več kot eni tarči} naenkrat, izvedi met za škodo le enkrat za vse. Na primer, ko čarovnik pričara \textit{ognjeno kroglo} ali klerik prikliče \textit{božje plamene}, isti met za škodo velja za vsa bitja, ki jih čarobni ogenj zadene.

\subsubsection{Silovit udar}

Če se ti posreči silovit udar, lahko vržeš dodatne kocke za škodo. Vse kocke za določanje škode vrzi dvakrat in seštej izide. Potem prištej še kakršnekoli ustrezne popravke. Da bo igra tekla hitreje, lahko vržeš vse kocke za škodo naenkrat.

Utemeljimo s primerom. Če se ti posreči silovit udar pri napadu z bodalom, namesto 1k4 mečeš 2k4 in nato prišteješ ustrezen popravek sposobnosti. Če napad vključuje še druge kocke za določanje škode, kar omogoča na primer rokomavhov Prikrit napad, tudi tiste kocke vržeš dvakrat.

\subsubsection{Vrste poškodb}

Različni napadi, škodljivi uroki in drugi učinki povzročijo različne vrste poškodb. Vrste poškodb nimajo lastnih pravil, vendar se nanje naslanjajo nekatera druga pravila, denimo odpornost na poškodbe.

\begin{DndSidebar}{Opisovanje učinkov poškodb}
    Gospodarji temnic opisujejo izgubo življenjskih točk na različne načine. Če je tvojih trenutnih življenjskih točk več ali enako polovici skupnih življenjskih točk, navadno ne kažeš znakov poškodb. Če padeš pod polovico skupnih življenjskih točk, se ti že vidijo na primer praske ali modrice. Napad, ki ti število življenjskih točk spusti na 0, te zadene neposredno, da začneš resno krvaveti, utrpiš kakšno drugo poškodbo ali preprosto padeš v nezavest.
\end{DndSidebar}

Spodaj so glavne vrste poškodb, podkrepljene s primeri, ki bodo GT-ju pomagali določiti vrsto poškodbe ob vsakem novem učinku.

\subparagraph{Kislinske opekline}
To poškodbo povzročijo jedki pršec iz grla črnega zmaja in prebavni encimi črnega zdriza.

\subparagraph{Kvarna škoda}
Kvarna škoda, ki jo povzročijo določena povratna bitja in nekateri uroki, posuši snov in dušo.

\subparagraph{Opekline}
Rdeči zmaji bruhajo ogenj in mnogi uroki pričarajo plamene, ki povzročajo opekline.

\subparagraph{Ozebline}
Te povzročita peklenski mraz, ki seva iz kopja ledenega zlodeja, in hladna sapa belega zmaja.

\subparagraph{Plazemske ožganine}
Te povzročita urok \textit{čarobni blisk} in sapa modrega zmaja.

\subparagraph{Poškodba uma}
To povzročijo miselne moči, kot je na primer psionski udar umovorov.

\subparagraph{Prebadanje}
To vrsto poškodbe povzročijo napadi z orožji, ki prebodejo ali nabodejo tarčo, ter ugrizi pošasti.

\subparagraph{Sekanje}
To povzročajo meči, sekire in kremplji pošasti.

\subparagraph{Škodljiva sila}
Škodljiva sila je neskaljena magična energija, sproščena v škodljivi obliki. Večina učinkov, ki povzročijo škodljivo silo, so uroki, kakršna sta čarobni izstrelek in duhovno orožje.

\subparagraph{Škodljivo sevanje}
Ta škoda, ki jo povzročijo klerikovi \textit{božji plameni} ali angelovo orožje, ožge meso kakor ogenj in preobremeni duha.

\subparagraph{Top udarec}
To povzročijo napadi s topimi orožji (na primer kladivo), padci in stiskanje.

\subparagraph{Uničujoč grom}
To poškodbo povzroči udaren zvočni sunek, kakršnega proizvede urok \textit{strašni grom}.

\subparagraph{Zastrupitev}
Sem sodijo strupeni piki in škodljiv plin, ki ga bruha zeleni zmaj.

\subsection{Odpornost proti poškodbam in občutljivost}

Nekatera bitja in predmete je strašno težko ali izjemno preprosto poškodovati na določene načine.

Če je bitje ali predmet \textbf{odporen/o} na določeno vrsto poškodb, prejme le polovico točk škode ob poškodbi te vrste. Če je bitje ali predmet \textbf{občutljiv/o} na določeno vrsto poškodb, prejme dvakratnik škode ob poškodbi te vrste.

Odpornost in občutljivost upoštevamo, potem ko smo škodi že prišteli in odšteli vse popravke. Na primer, bitje, ki je odporno na tope udarce, je žrtev napada, ki zada 25 točk škode s topim udarcem. Poleg tega je bitje znotraj čarobnega območja, ki vso škodo zmanjša za 5 točk. Torej, 25 točk škode se najprej zmanjša za 5 in nato prepolovi, tako da bitje na koncu utrpi 10 točk škode.

Če je bitje ali predmet po več različnih pravilih odporen/o na isto vrsto poškodb, se te odpornosti štejejo kot ena sama. Na primer, če je bitje odporno na opekline in na vse nemagične poškodbe, potem škodo, ki jo povzroči nemagični ogenj, prepolovimo samo enkrat, ne dvakrat.

\subsection{Zdravljenje}

Poškodbe niso trajne, razen smrtnih seveda. Pa še celo smrt je mogoče \textquote{pozdraviti} z mogočno magijo. Počitek lahko povrne življenjske točke (razloženo v osmem poglavju) in čarobne metode, kot sta urok \textit{celjenje ran} ali \textit{zdravilni napoj}, lahko v hipu odstranijo poškodbe.

Ko se bitje na kakršenkoli način zdravi, se k njegovim trenutnim življenjskim točkam prištejejo povrnjene življenjske točke. Trenutne življenjske točke ne morejo preseči skupnih življenjskih točk, zato so vse življenjske točke, ki bi jih bitje dobilo po tem, ko si je napolnilo življenjske točke do vrha, izgubljene. Pomagajmo si s primerom: druid pozdravi logarja z 8 življenjskimi točkami. Če ima logar trenutno 14 življenjskih točk, njegovih skupnih življenjskih točk pa je 20, si povrne manjkajočih 6, ostali 2 pa zapadeta.

Bitje, ki je umrlo, si ne more povrniti življenjskih točk, dokler ga magija (na primer urok \textit{oživljanje}) ne vrne k življenju.

\subsection{Padec na 0 življenjskih točk}

Ko izgubiš vse življenjske točke, takoj umreš ali padeš v nezavest. Oboje je razloženo v nadaljevanju.

\subsubsection{Takojšnja smrt}

Hude poškodbe te lahko na mestu ubijejo. Če ti po odšteti škodi ne preostane več življenjskih točk, nekaj točk škode pa je še ostalo, umreš, če je preostalih točk škode vsaj toliko kot tvojih skupnih življenjskih točk.

Na primer, klerikinja z 12 skupnih življenjskih točk ima trenutno 6 življenjskih točk. Če zaradi napada utrpi 18 točk škode, izgubi vse življenjske točke (pade na 0), ostalo pa je še 12 neporabljenih točk škode. Ker je preostale škode toliko kot njenih skupnih življenjskih točk, klerikinja umre.

\subsubsection{Padec v nezavest}

Če te poškodba opehari vseh življenjskih točk, vendar te ne ubije, padeš v nezavest (glej dodatek A). Zopet se oveš, če si povrneš vsaj eno življenjsko točko.

\subsubsection{Rešilni meti pred smrtjo}

Rešilni meti pred smrtjo
Kadar začneš potezo z 0 življenjskimi točkami, moraš opraviti poseben rešilni met, imenovan rešilni met pred smrtjo, ki odloči, ali zdrsneš še globlje v naročje smrti ali se še oklepaš življenja. Ta rešilni met ni povezan z nobeno oceno sposobnosti. Zdaj si prepuščen/a usodi in pomagajo ti lahko le uroki in posebnosti, ki ti povečajo možnosti za uspešen rešilni met.

Vrzi k20. Če je izid vsaj 10, ti uspe. V nasprotnem primeru ti spodleti. Uspeh ali neuspeh sama po sebi ne povzročita ničesar. Če ti rešilni met uspe trikrat, se stabiliziraš (glej spodaj). Če ti trikrat spodleti, umreš. Zaporednost uspehov oziroma neuspehov ne igra vloge -- le spremljaj število obojih, dokler ne zbereš treh iste sorte. Če se stabiliziraš ali si povrneš vsaj eno življenjsko točko, se števca uspehov in neuspehov ponastavita na nič.

\subparagraph{Izid 1 ali 20}
Ko izvedeš rešilni met pred smrtjo in je izid 1, to šteje za dva neuspeha. Če je izid 20, si povrneš 1 življenjsko točko.

\subparagraph{Poškodbe pri 0 življenjskih točkah}
Če utrpiš nove poškodbe, medtem ko imaš 0 življenjskih točk, to šteje kot neuspeh pri rešilnem metu pred smrtjo. Če poškodbo povzroči silovit udar, se ti štejeta dva neuspeha. Če je število točk škode večje ali enako tvojim skupnim življenjskim točkam, na mestu umreš.

\subsubsection{Stabiliziranje bitja}

Najboljši način, da rešiš bitje z 0 življenjskimi točkami, je, da ga zdraviš. Če to ni mogoče, ga lahko vsaj toliko stabiliziraš, da ne umre zaradi neuspešnih rešilnih metov pred smrtjo.

Kot dejanje lahko nezavestnemu bitju nudiš prvo pomoč in ga poskusiš stabilizirati, kar zahteva uspešen preizkus Modrosti (Zdravilstvo) s TR 10.

\textbf{Stabilnemu} bitju ni treba opravljati rešilnih metov pred smrtjo, pa čeprav ima 0 življenjskih točk, vendar še vedno ostane nezavestno. Če bitje utrpi kakršnokoli novo poškodbo, takoj preneha biti stabilno in mora spet začeti izvajati rešilne mete pred smrtjo. Stabilno bitje, ki se ne zdravi, si povrne 1 življenjsko točko po 1k4 urah.

\subsubsection{Pošasti in smrt}

Večina GT-jev poskrbi, da pošast umre takoj, ko ji zmanjka življenjskih točk, namesto da bi padla v nezavest in izvajala rešilne mete pred smrtjo.

Običajne izjeme so mogočni zlobci in posebne stranske osebe -- včasih GT pusti, da padejo v nezavesti in sledijo enakim pravilom kot igralski liki.

\subsection{Spravljanje bitij v nezavest}

Včasih napadalec hoče nasprotnika le onesposobiti, ne ubiti. Ko napadalec zbije bitju še zadnje življenjske točke z bližnjim napadom, ga lahko spravi v nezavest. Napadalec lahko sprejme to odločitev v trenutku, ko zada škodo. Bitje tedaj pade v nezavest in je stabilno.

\subsection{Začasne življenjske točke}

Nekateri uroki in posebne sposobnosti dodeljujejo bitju začasne življenjske točke. To niso dejanske življenjske točke, ampak le varovalo pred poškodbami.

Če imaš začasne življenjske točke in utrpiš poškodbo, najprej izgubiš začasne življenjske točke, vsakršna preostala škoda pa se prenese na tvoje navadne življenjske točke. Na primer, če imaš 5 začasnih življenjskih točk in utrpiš 7 točk škode, izgubiš vse začasne življenjske točke in še 2 navadni življenjski točki.

Ker so začasne življenjske točke ločene od tvojih dejanskih življenjskih točk, lahko presežejo tvoje skupne življenjske točke. Lik ima torej lahko polno število življenjskih točk in še dodatne začasne življenjske točke.

Zdravljenje ne more povrniti začasnih življenjskih točk in ni jih mogoče seštevati. Če že imaš začasne življenjske točke in jih prejmeš še več, se odločiš, ali boš obdržal/a trenutne ali zamenjal/a za nove. Primer: če ti urok dodeli 12 začasnih življenjskih točk, ti pa jih že imaš 10, lahko imaš le 12 ali 10 začasnih življenjskih točk, ne 22.

Če imaš 0 življenjskih točk, te prejemanje začasnih življenjskih točk ne spravi k zavesti ali stabilizira. Še vedno lahko vpijejo škodo, ki gre tvojo pot, vendar te lahko zares reši le dejansko zdravljenje.

Razen če ima značilnost, ki ti dodeljuje začasne življenjske točke, rok trajanja, lahko z njimi razpolagaš, dokler ti ne poidejo ali dokler ne opraviš daljšega počitka.

\section{Spopad iz sedla}

Vitez, ki se požene v bitko na bojnem konju, čarovnik, ki strelja uroke z vrha grifona ali klerik, ki leta čez nebo na pegazu ... Vsi izrabljajo hitrost in okretnost, ki jo ponuja jahanje.

Jahaš lahko tebi naklonjeno bitje, ki je vsaj en velikostni razred večje od tebe in ima ustrezno telesno zgradbo. Pri tem je treba upoštevati naslednja pravila.

\subsection{Zajahanje in razjahanje}

Enkrat med svojo potezo lahko zajahaš bitje, ki je največ 1,5 metra stran, ali ga razjahaš. Za to od svoje dovoljene kvote premikanja odšteješ polovico svoje hitrosti. Na primer, če je tvoja hitrost 9 metrov, moraš porabiti 4,5 metra premikanja, da lahko zajahaš konja. To pomeni, da ga ne moreš zajahati, če ti je preostalo manj kot 4,5 metra za premikanje ali če je tvoja hitrost 0.

Če nek učinek premakne jezdeno žival proti njeni volji, medtem ko si na njej, moraš uspešno opraviti rešilni met Gibčnosti s TR 10, drugače padeš dol z živali in končaš v ležečem položaju nekje v krogu 1,5 metra od živali. Če se znajdeš v ležečem položaju, ko si še v sedlu, moraš opraviti isti rešilni met.

Če tvoja jezdena žival pade na tla, lahko uporabiš svoj odziv in jo razjahaš, medtem ko pada, ter pristaneš na nogah. V nasprotnem primeru te vrže s sedla in po tleh v krogu 1,5 metra od živali.

\subsection{Usmerjanje jezdene živali}

V sedlu imaš dve možnosti. Lahko bodisi usmerjaš žival ali ji dovoliš, da ravna po svoji volji. Slednje velja zlasti za inteligentna bitja, kot so denimo zmaji.

Žival lahko usmerjaš le, če je bila izurjena za prenašanje jezdecev. Taki so na primer udomačeni konji, osli in podobna bitja. Odzivnost usmerjane živali se izenači s tvojo, ko jo zajahaš. Premika se tako, kot ti veliš, in ima le tri možnosti za dejanje: nagel tek, varen umik in izmik. Usmerjana žival se lahko premika in deluje že v isti potezi, v kateri jo zajahaš.

\newpage

Samosvoja žival ohranja svojo lastno odzivnost. Prisotnost jezdeca ne predstavlja omejitev nad dejanji, ki jih lahko žival izvede, in premika ter ravna se po svoji lastni volji. Lahko pobegne od bitke, se požene v napad in požre poškodovanega sovražnika ali ravna v nasprotju s tvojimi interesi.

Če jezdena žival izzove priložnostni napad, dokler si na njej, lahko napadalec napade tebe ali žival.

\section{Podvodni spopad}

Kadar pustolovci preganjajo sahuagine nazaj v njihove podvodne domove, se otepajo morskih psov v starodavni ladijski razbitini ali se znajdejo v poplavljeni temnici, se morajo boriti v zahtevnih okoliščinah. Pod vodo veljajo naslednja pravila.

Bitje, ki nima plavalne hitrosti (naravne ali magične) in izvaja \textbf{bližnji napad}, ima otežitev na napadalni met, razen če uporabi bodalo, ostnik, kratki meč, kopje ali trizob.

\textbf{Oddaljeni napad} samodejno zgreši tarčo, ki je zunaj običajnega dometa orožja. Tudi napad s tarčo v običajnem dometu ima otežitev, razen če je uporabljeno orožje samostrel, mreža ali orožje, ki se uporablja kakor ostnik (to vključuje kopje, trizob ali puščico).

Bitja in predmeti, ki so povsod obdani z vodo, so odporni na opekline.